<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Omnes qui audiunt evangelium, idque verum agnoscunt sunt gratiæ, &amp; salutis capaces thesis in celeberrimâ academiâ Oxoniensi explicata, Junii 13 ̊anno Domini 1662 / per Edmundum Elisium ...</title>
            <author>Elys, Edmund, ca. 1634-ca. 1707.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1662</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 15 KB of XML-encoded text transcribed from 6 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-04">2011-04 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A39362</idno>
            <idno type="STC">Wing E683</idno>
            <idno type="STC">ESTC R41120</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">19637267</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 19637267</idno>
            <idno type="VID">109236</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A39362)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 109236)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 1685:42)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Omnes qui audiunt evangelium, idque verum agnoscunt sunt gratiæ, &amp; salutis capaces thesis in celeberrimâ academiâ Oxoniensi explicata, Junii 13 ̊anno Domini 1662 / per Edmundum Elisium ...</title>
                  <author>Elys, Edmund, ca. 1634-ca. 1707.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[2], 8 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>s.n.],</publisher>
                  <pubPlace>[Oxford :</pubPlace>
                  <date>1662.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in the Bodleian Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat">lat</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Christian literature --  Early works to 1800.</term>
               <term>Evangelistic work.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2009-06</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2009-07</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2009-10</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2009-10</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2010-04</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="lat">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:109236:1" rendition="simple:additions"/>
            <!-- PDF PAGE 116 -->
            <p>
               <hi>Omne<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> qui audiunt</hi> EVANGELIVM, Idque verum agnoſcunt ſunt Gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiae, &amp; Salutis Capaces.</p>
            <p>THESIS <hi>In Celeberrimâ Academiâ</hi> OXONIENSI <hi>Explicata,</hi> Junii 13<hi rend="sup">o</hi>. Anno Domini 1662.</p>
            <p>Per <hi>EDM<g ref="char:V">Ʋ</g>ND<g ref="char:V">Ʋ</g>M ELISI<g ref="char:V">Ʋ</g>M Evangelii Miniſtrum.</hi>
            </p>
            <q>
               <p>
                  <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>.</p>
               <bibl>M. Anton. l. 6. §. 22.</bibl>
            </q>
            <p>Anno Domini 1662.</p>
         </div>
         <div type="approbation">
            <pb facs="tcp:109236:2"/>
            <!-- PDF PAGE 116 -->
            <p>Perlegi Theſin hanc luculenté elaboratam, in quâ n<gap reason="illegible: in gutter" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLunhyphen"/>hil deprehendi, quod feciſse erubeſcat Priſcianus; Qu<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> veró ad rem ſubstratam in ea, viderint Theologi.  <hi>N<gap reason="illegible: in gutter" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> Sutor ultra, &amp;c.:</hi> Gratias ago ob libellum nuperrimé Te receptum, ingenioſum ſané ingenii tui foetum.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <date>Octob. 24.</date>
               </dateline> 
               <signed>Tuiſſimus Gu: H:</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="introduction">
            <pb facs="tcp:109236:2"/>
            <!-- PDF PAGE 116 -->
            <p>
               <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. Una haec Sententia Apoſto<g ref="char:EOLhyphen"/>lica Mihi quidem optimum videtur Syſte<g ref="char:EOLhyphen"/>ma Theologiae: Hinc Ego Theſin deprom<g ref="char:EOLhyphen"/>pſi meam, ad quam explicandam quicquid prolaturus ſum, ab Intimis Cogitationum Penetralibus hauſi, nec hâc in re dicenda mihi ſuggerit <hi>Memoria,</hi> ſed <hi>Ratio,</hi> &amp; <hi>Genui<g ref="char:EOLhyphen"/>na</hi> Animi <hi>Temperies:</hi> Citra faſtum loquor, Sententiam Meam profero, non alienam, quam ſcilicet in Authoribus legendis non primò Inveni, ſed in Animo Meo priùs inventam fortiùs excitavi', excolui diligentiùs. <hi>JESU</hi> Mei Auxilio confiſus Puſillus ego Duram hanc ſuſcepi Provinciam: ſcio ego quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tam Invidiae, &amp; Odii Molem Suſtineam neceſſe eſt: At nul<g ref="char:EOLhyphen"/>lus dubito quin. Plurima eorum ſi non Omnia quae de <hi>Gratiâ</hi> &amp; <hi>Salute</hi> Scripſi unquam, aut Scripturus ſum, licet nonnullis <hi>Paradoxa</hi> videantur, ſint <hi>Intellectui Aeterno</hi> Congrua. Quod autem ad Reſponſiones meas ſpectat Opponentium Argu<g ref="char:EOLhyphen"/>mentis <hi>extempore</hi> Aptandas, Quales erunt prorſus neſcio. Itaque, Auditores, Omnes vos Oratos velim, ut dicti; noſtris <hi>extempore</hi> proferendis <hi>Veniam</hi> adhibeatis, &amp; Scriptis perlegen<g ref="char:EOLhyphen"/>dis <hi>Judicium.</hi>
            </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="2" facs="tcp:109236:3"/>
            <!-- PDF PAGE 117 -->
            <head>Omnes qui audiunt Evangelium, idque Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rum agnoſcunt ſunt Gratiae, &amp; Salutis Capaces</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">S</seg>Ummam hujus Sententiae in duas partes diviſam ſic breviter explicamus. 1. CHRISTUS <hi>Se,</hi> ſeu Poteſtatem per <hi>Se</hi> Fieri Filios DEI Offert Univerſis (Iis ſolummo do exceptis, qui peccatum illud contra <hi>Spiritum Sanctum</hi> com<g ref="char:EOLhyphen"/>miſerunt, quod nonquam eſſe remittendum aſſerit CHRI<g ref="char:EOLhyphen"/>STUS Ipſe, <hi>Author</hi> Idem, &amp; <hi>Praedicator</hi> Evangelii) qui audiunt Evangelium, idque Verum agnoſcunt, hoc eſt, quibus <hi>Omnis veritas,</hi> cujus <hi>Notitia</hi> ad Salutem per CHRISTUM acquirendam, ſeu potiùs accipiendam abſolutè neceſſaria eſt, quoquo modo <hi>Innoteſcit</hi> (nam <hi>Audire Evangelium</hi> latiori ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſu accipio.) 2. Hi omnes Poſſunt Non, ſeu Nullâ Neceſſitate Cog<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ntur id Agere, quod Poteſtatem illam Fieri Filios DEI, ſeu verè <hi>Filialem</hi> erga DEUM Affectum in animos ſuos per CHRISTUM introducendum impedit.</p>
            <p>Per <hi>Gratiam</hi> intelligo Affectum illum in hâc vitâ <hi>Inchoa<g ref="char:EOLhyphen"/>tum,</hi> per <hi>Salutem</hi> eundem <hi>Affectum</hi> in vitâ futurâ perficien<g ref="char:EOLhyphen"/>dum, qui ſcilicet nihil aliud eſt quàm <hi>Viſio Beatifica,</hi> ſeu Inti<g ref="char:EOLhyphen"/>ma DEI Fruitio. CHRISTUM autem Se Omnibus Of<g ref="char:EOLhyphen"/>ferre in <hi>Evangelii</hi> Praedicatione quis unquam negabit, qui A<g ref="char:EOLhyphen"/>nimum advertet intentiorem Prophetae <hi>Evangelico</hi> ita prae<g ref="char:EOLhyphen"/>dicanti. <hi>Iſa:</hi> 55.1. <hi>Heus Sitientesomnes, venite ad Aquas: &amp; qui non habetis Pecuniam venite, emite, &amp; comedite: venite,
<pb n="3" facs="tcp:109236:3"/>
                  <!-- PDF PAGE 117 -->inquam, emite, abſque Pecuniâ, &amp; abſque ullo Pretio Vinum &amp; Lac.</hi> Quid aliud per verba haec <hi>Aquas, Vinum</hi> &amp; <hi>Lac</hi> ſibi vult Propheta, quàm <hi>Sanum</hi> &amp; <hi>Jucundum</hi> Animae <hi>Nutrimentum,</hi> ſine quo nequit <hi>Vivere,</hi> nempe poteſtatem ea faciendi, quae Lex Divina jubet, ſeu <hi>Gratiam,</hi> &amp; <hi>Sanctitatem</hi> per CHRISTVM exhibendam, in quâ inchoatâ inchoatur Beatitudo Noſtra, In Quâ Perfectâ Perficitur. <hi>Qui non habetis Pecuniam &amp;c.</hi> His verbis oſtendit non aliam ab hominibus requiri Animi Diſpoſitionem <hi>Gratiae,</hi> ſeu <hi>CHRISTO</hi> in no bis <hi>Habitanti</hi> Prae<g ref="char:EOLhyphen"/>exiſtentem, ut ſimus idonei ad ipſum accipiendum, <hi>Gratis</hi> ob<g ref="char:EOLhyphen"/>latum, quàm ut Sitiamus <hi>Aquas, Vinum</hi> &amp; <hi>Lac,</hi> ſive Animae Immortalis Nutrimenti, <hi>CHRISTI</hi> accipiendi neceſſitatem Sentiamus, Quam non aliquo modo Sentire non poſſunt illi qui audiunt Evangelium, &amp; verum eſſe idem agnoſcunt: Cujus <hi>Epitome</hi> mihi quidem his verbis co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>prehenſa videtur. <hi>Joh.</hi> 3.16. <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. Cuicunque <hi>In<g ref="char:EOLhyphen"/>notcſcit</hi> haec veritas Evangelic<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>. Se eſſe Morti Aeternae obno<g ref="char:EOLhyphen"/>xium, nec ullo modo ab eâdem liberari poſſe, niſi <hi>CHRISTUM</hi> in Se nec peranſurum Accipiendo: nonne hic <hi>CHRISTI</hi> Ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cipiendi neceſſitatem aliquo modo <hi>Sentit,</hi> &amp; animitus agnoſcit, licet Affectuum rapidorum viribus direptus ejuſdem Animus ſevertoribus Vitae, Mortiſque Aeternae cogitationibus rarò incumbat? Nunc autem aliquos audire videor dicentes The<g ref="char:EOLhyphen"/>ſin hanc noſtram cum Abſoluto <hi>DEI</hi> Decreto de Ordinandis creaturis ſuis minimè convenire; itaque hoc mihi incumbit probandum: Non Velle <hi>DEUM,</hi> ſeu <hi>Decreviſse,</hi> ſine ullo ad Peccatum reſpectu <hi>Aliquos perire,</hi> ſed Omnes ad <hi>Reſipiſcen<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam tendere.</hi> Haec Veritas ſanè ex innumeris Scripturae Locis clariſſimè mihi emicare videtur ex quibus Unum, quaſi <hi>Veri<g ref="char:EOLhyphen"/>tatis Arcem</hi> (Juvante Deo) conſtituam, in Adverſarios pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pulſandos,
<pb n="4" facs="tcp:109236:4"/>
               <!-- PDF PAGE 118 -->&amp; capiendos Proſelytas. Sanctus <hi>Petrus Epiſt:</hi> a. <hi>c.</hi> 3. <hi>v.</hi> 9. <hi>Patris Miſericordiarum</hi> Viſcera eſſe Omnibus A<g ref="char:EOLhyphen"/>perta nuntiat. <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. Non volens aliquos Perire. Hinc Sole cla<g ref="char:EOLhyphen"/>riùs eluceſcit Non eſſe Abſolutum <hi>DEI</hi> Decretum Aliquos Perire, ſed Velle eum <hi>Omnes ad Reſipiſcentiam</hi> (&amp; <hi>Vitam</hi>) <hi>tendere.</hi> (Omnes ſaltem qui Audiunt Evangelium, &amp; Verum eſſe ipſum Agnoſcunt, de Aliis quaeſtionem meam non in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtituo (Velle inquam Omnes ad Reſipiſcentiam tendere quo<g ref="char:EOLhyphen"/>ad <hi>Potentiam,</hi> non autem quoad <hi>Actum,</hi> ſeu <hi>Eventum;</hi> nam ſi hoc Voluiſſet, cum non Omnes ad Reſipiſcentiam tendant, impedita eſſet <hi>OMNIPOTENTIS</hi> Voluntas, quod ut fiat im<g ref="char:EOLhyphen"/>poſſibile eſſe nemini non innoteſcit. At dixeris fortaſſe, <hi>Fru<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra eſt Potentia, quae non reducitur in Actum;</hi> imo quidem ejus reſpectu, cujus eſt haec Potentia Salutem accipiendi, ſi non reducatur in Actum Fruſtra eſt: ſed cum Ipſe ille ſolus in cauſa ſit, cur fiat fruſtranea haec Potentia, ab <hi>Hominum Ser<g ref="char:EOLhyphen"/>vatore</hi> exhibita, Exitio addictus Paenas majores luet. <hi>DEUS</hi> autem, è quo Miſericordiarum <hi>Fonte,</hi> quaſi <hi>Rivulus</hi> in eum ema<g ref="char:EOLhyphen"/>navit Potentia Salutem accipiendi, qui ſe perdidit, per <hi>Juſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam</hi> ſuam, <hi>Miſericordiae</hi> violatae ultricem, eandem adipiſcetur Gloriam, qu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>m per ipſam <hi>Miſericordiam,</hi> minimè violatam adeptus fuiſſet. Si quis dixerit Apoſtolum noſtrum vocabula haec <hi>Aliquos,</hi> &amp; <hi>Omnes</hi> reſtringere ad <hi>Electos,</hi> ſeu eos, qui in <hi>Fide, Spe,</hi> &amp; <hi>Charitate</hi> in Terris Perſeverantes <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> 
               <hi>DEUM Facie ad Faciem</hi> videbunt Beati in Aeternum: Se<g ref="char:EOLhyphen"/>cum cogitet Omnes hoc loco non alios implicare, quàm qui nondum ad <hi>Gratiam,</hi> ſeu <hi>Reipſiſcentiam</hi> Actu Pervenêre, nam ad eam qui <hi>Pervenêre,</hi> non <hi>Tendunt.</hi> Quid aliud eſt ad <hi>Reſipiſcentiam</hi> tendere, quam preſentem animi <hi>Statum</hi>
               <pb n="5" facs="tcp:109236:4"/>
               <!-- PDF PAGE 118 -->relinquere? Cum autem ad Impios, &amp; <hi>Reſipiſcentiam</hi> non<g ref="char:EOLhyphen"/>dum aſſequutos Omnes, Omnes ſaltem qui Epiſtolam hanc legunt, ſeu lectam audiunt, &amp; totum Evangelium, ea omnia, quorum <hi>Notitia ad Salutem per CHRISTUM acquirendam ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſaria eſt,</hi> intellectu percipiunt, &amp; vera eſſe eadem agnoſcunt, cum inquam certo certiùs patet verba haec <hi>(Non Volens A<g ref="char:EOLhyphen"/>liquos Perire, ſed Omnes ad Reſipiſcentiam tendere)</hi> ad impi<g ref="char:EOLhyphen"/>os pertingere, Pluréſque eos quàm ſperaret Apoſtolus (nam <hi>Arcta via eſt quae ducit ad vitam, &amp; pauci ſunt, qui inve<g ref="char:EOLhyphen"/>niunt cam. Math'</hi> 7.14.) <hi>Fidem,</hi> &amp; <hi>Salutem</hi> adepturos, concedi neceſſe eſt innuiſſe eum, quòd velit <hi>DEUS</hi> Alios praeter <hi>Electos</hi> Servar<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>: quo ſenſu ſumendum eſt illud, nos ſupra ex<g ref="char:EOLhyphen"/>plicavimus. Sed Apoſtolum, inquit <hi>Ameſius, Hoc loco ſin<g ref="char:EOLhyphen"/>gulariter ſpectâſſe Electos ex eo apparet, quòd loquens de Di<g ref="char:EOLhyphen"/>lectis Dei, &amp; ſemetipſum nobis annumerans dicit Deum pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tientem eſse erga nos, ideſt, erga illos dilectos, &amp; nolle ullos perire,</hi> id eſt, <hi>ullos eorum.</hi> Cui ſic Reſpondeo. In Objecto <hi>Patientiae</hi> Divinae Apoſtolus ſeipſum includit, per quam Ipſe, Sanctique omnes Fidem &amp; Salutis Aeternae Spem in <hi>Chriſto</hi> Fundatam <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>am conſequuti ſunt, &amp; non obſtantibus Peccati reliquiis, haud penitus extirpati, in Statu Salutis, <hi>Spiritu Gratiae</hi> adjuvante, felicitèr Perſeverant; innuit autem ean<g ref="char:EOLhyphen"/>dem DEI <hi>Patientiam</hi> ad Alios etiam extendi, Notam hanc faciens DEI voluntatem: nempe ut tendant omnes ad <hi>Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſipiſcentiam, Statum</hi> Salutis. Atque adeo <hi>Fontem</hi> Immenſum oſtendit illius Bonitatis, quae in ipſum, caeteroſque omnes, qui <hi>aequè pretioſam Fidem cum illo ſortiti ſunt,</hi> jam Actu <hi>De<g ref="char:EOLhyphen"/>rivata eſt,</hi> Nemini eſſe Occluſum. <hi>Sanctos</hi> autem minimè hoc loco ſpectâſſe Apoſtolum ex eo conſtat, quòd (ut ex ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>pra dictis facilè eſt colligere) Sanctorum non eſt ad <hi>Recipſicen<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam tendere,</hi> ſeu <hi>Statum</hi> mutare, ſed in eo, quo <hi>Spiritus
<pb n="6" facs="tcp:109236:5"/>
                  <!-- PDF PAGE 119 -->Gratiae</hi> eos collocavit, <hi>Statu</hi> manere, &amp; fortiùs perſiſtere, &amp; intentiores ejuſdem Gradus continuò acquirere. Jam tandem diſquiramus, Academici, an aliquâ, Neceſſitate cogantur Ali<g ref="char:EOLhyphen"/>qui (iis exceptis, quos ſupra excepi) Id agere, quod <hi>Poteſta<g ref="char:EOLhyphen"/>tem Fieri Filios DEI, ſeu verè Filialem erga DEUM Af<g ref="char:EOLhyphen"/>fectum in Animos noſtros per CHRISTUM Introducendum Impedit.</hi> Hoc autem ut ritè faciamus, inprimis quaerendum eſt quid fit id quod Affectum illum introducendum Impe<g ref="char:EOLhyphen"/>dit: Deinde an Neceſſitas Idipſum Agendi, his etiam incumbat, qui Evangelio <hi>Praedicato</hi> Aſſentiunt. Quod ad primum attinet, dicimus <hi>Affectus erga DEUM Filialis in animos noſtros Per CHRISTUM Introducendi Im<g ref="char:EOLhyphen"/>pedimentum eſſe Hujus mundi,</hi> ſeu Rerum Temporalium <hi>Amo<g ref="char:EOLhyphen"/>rem,</hi> nempe <hi>Abſolutum,</hi> &amp; <hi>Amori DEI</hi> minimè Subordi<g ref="char:EOLhyphen"/>natum (Qualem nimirùm oportet eſſe Unumquemque Affe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctum noſtrum in Objectum qualecunque effuſum) quod liqui<g ref="char:EOLhyphen"/>dò conſtat exillo Apoſtoli, <hi>Epiſt: Jac.</hi> 4.4. <hi>Amicitia hujus Mundi Inimicitia eſt adverſus Deum:</hi> Quando autem in Actuali Cognitione DEI Genus Humanum, adeo licet Peccatis obnoxium, Per <hi>CHRISTUM</hi> Amantis (quae neceſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>riò in illis qui Evangelio Praedicato Aſſentiunt, ſubinde ex<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ritur) ſuſpendit aliquis ſuum erga Mundum <hi>Amorem,</hi> ſive <hi>Amicitiam,</hi> tunc ſanè fit <hi>Efficax</hi> iſta Cognitio, &amp; Anima Cognoſcentis Amore Divino perfunditur. Sic intrat ille, &amp; Intima occupat cordis Penetralia, Qui, dum adhuc ab eo alie<g ref="char:EOLhyphen"/>ni ſumus (<hi>Joan: Apoc:</hi> 3.20.) <hi>Stat ad Oſtium &amp; Pulſat.</hi> Si quis dicat Penes Hominem non eſſe, Non Peccare, vel Animi ſui naturaliter in <hi>Mundana</hi> vergentis Actum ſuſpendere: Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpondeo. Concedo equidem non Poſſe Hominem Viribus Humanis innixum quicquam facere praeter <hi>Peccatum;</hi> vel un<g ref="char:EOLhyphen"/>quam Animi ſeſe continuò agitantis <hi>Motus</hi> inordinatos ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>primere, ſive Actus vitioſos ſuſpendere, niſi eo momento, quo
<pb n="7" facs="tcp:109236:5"/>
               <!-- PDF PAGE 119 -->ipſe ejuſdem Animus in <hi>DEUM Omnipotentem</hi> recumbit (Per Liberrimae Ejus erga Homines in <hi>CHRISTO</hi> Bene<g ref="char:EOLhyphen"/>volentiae Apprehenſionem) pro SUO Agnitum. Non di<g ref="char:EOLhyphen"/>cimus ſimplicitèr Penes Hominem eſſe Non Peccare, ſed poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe Eum, qui audit Evangelium, &amp; Verum eſſe Credit, hoc eſt, Cui <hi>Gratia Divina</hi> Per <hi>CHRISTUM</hi> Off<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rtur, Per <hi>Gratiae</hi> ejuſdem Auxilium Aliquatenus Non Peccare, &amp; <hi>Actus Aliquatenus</hi> Bonos, Deoque placidos continuò exerere, quò tandem in <hi>Sanctum</hi> Totus evadat, nempe Se Totum in <hi>DE<g ref="char:EOLhyphen"/>UM</hi> effundat, per <hi>JESVM CHRISTVM DOMI<g ref="char:EOLhyphen"/>NVM NOSTRVM,</hi> Amatus, &amp; Amandus ab Eo in Ae<g ref="char:EOLhyphen"/>ternum.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="to_the_reader">
            <p>Haec Ego, Auditores, <hi>Imis infixa medullis,</hi> non potui tan<g ref="char:EOLhyphen"/>dem non Proferre. Quàm agrè tuli Conciunculas omnes, quas unquam audivi Sententiae huic noſtrae adverſas novit <hi>DEUS.</hi> Fateor autem multis annis Veritatem iſtam quam breviter ex<g ref="char:EOLhyphen"/>plicatam jam vobis exhibui Me potius Corde meo <hi>Efficacem ſen. ſiſſe,</hi> quam animo <hi>cogitaſſe perſpicuam.</hi> Jam verò Agi<g ref="char:EOLhyphen"/>mus Tibi Gratias PATER LVMINVM Clariùs Intel<g ref="char:EOLhyphen"/>ligo Opinionis iſtius <hi>Rationem,</hi> quam nuper <hi>Inſtinctu</hi> quodam adduct us Tenui equidem, at ſub imo quaſi Clanſam Pectorc mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nimè potui Aliis Oſtendere. Ne multis agam. Cogitanti Mihi, Eruditiſſimi Auditores, quanta quotidie Orbi Chriſtiano in<g ref="char:EOLhyphen"/>commoda accreſcunt per horrendas corum ſententias qui Theſin hanc noſtram oppugnant, idem videtur, quaſcunque mihi ad ipſam Defendendam omnipotens dedit Vires non exerere, ac à
<pb n="8" facs="tcp:109236:6"/>
               <!-- PDF PAGE 120 -->Militiâ Chriſtianâ turpiter recedere. Faxit <hi>DEUS,</hi> 
               <gap reason="illegible: in gutter" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> quicquid Ego de <hi>Gratiâ,</hi> &amp; <hi>Salute</hi> Dictis, vel Scriptis expri<g ref="char:EOLunhyphen"/>mam, <hi>Gratiam</hi> ipſam, &amp; <hi>Spem</hi> Salutis Veram, ac V<gap reason="illegible: in gutter" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>a<gap reason="illegible: in gutter" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> praferat, ut eâdem Operâ Aliis Oſtendam Poſſe Omnes a DEUM Accedere, &amp; Ipſe Ego propiùs Accedam.</p>
            <trailer>FINIS.</trailer>
            <pb facs="tcp:109236:6"/>
            <!-- PDF PAGE 120 -->
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
